\section{Маркировка вершин кадров}

\subsection{Общее описание}
На данном этапе алгоритма требуется разделить все вершины кадров на три категории:
\begin{enumerate}
\item LEFT
\item LINE
\item RIGHT
\end{enumerate}

Эти категории выделяются относительно прямой, проходящей через точки с максимальной и минимальной координатой z, лежащие на многоугольнике, записанном в кадре. Если точка с минимальной (максимальной) координатой z не одна, то мы имеем ситуацию, когда точками рассматриваемого экстремума являются две вершины многоугольника, соединённые ребром, причём никакие другие вершины многоугольника точками рассматриваемого экстремума не являются. Это следует из того, что мы работаем с выпуклым многоугольником. В этой ситуации за точку, через которую будет проходить прямая, возьмём середину отрезка, соединяющего эти две вершины многоугольника. Так же из того что мы имеем дело с выпуклым многоугольником следует то, что если точка рассматриваемого экстремума одна, то это вершина многоугольника. Полученную прямую назовём разделительной.

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics{images/marking_of_vertices/marking_vertices_sample.png}
\caption{Пример размётки вершин кадра.}
\end{figure}

Прежде чем разделить все вершины кадров на категории, введём на плоскости каждого кадра локальную систему координат, причём, если к полученные базисы расширить единичным вектором, соноправленным с вектором проецирования на соответствующий кадр, мы то полученные базисы должны быть одинаково ориентированы. Принадлежность вершины кадра к определённой категории определяется следующими условиями:
\begin{enumerate}
\item LEFT -- вершина находится по левую сторону от разделительной прямой.
\item LINE -- вершина находится на разделительной прямой.
\item RIGHT -- вершина находится по правую сторону от разделительной прямой.
\end{enumerate}

Данное разбиение необходимо для разрешения конфликтов при кластеризации кадровой диаграммы. Подробнее об этом написано в соответствующем разделе.

\subsection{Описание алгоритма}
Создадим список массивов $ С $. В начале работе алгоритма он пустой. В цикле обойдём все кадры и произведём следующие действия:
\begin{enumerate}
\item Создадим массив, в котором будем хранить категории для всех вершин рассматриваемого кадра.
\item Построим разделительную прямую. Здесь надо воспользоваться тем, что в кадровой диаграмме все вершины кадра уже отсортированы по возрастанию координаты z, соответственно, достаточно рассмотреть только две первых и две последних вершины из массива, представляющего кадр в диаграмме, а дальше действовать в соответствии с введённым определением разделительной прямой. Если прямую провели через вершину кадра, то присвоим этой точке категорию $ LINE $ и запишем её в соответствующую ячейку в массив.
\item Найдём функцию перехода в локальную систему координат.

Для того чтобы это сделать, воспользуемся теоремой о переходе из одной аффинной системы координат в другую аффинную систему координат. Выглядит эта теорема так~\cite{Fedorchuk}~:

$$\begin{pmatrix}
  x \\
  y \\
  z
\end{pmatrix} = 
C
\begin{pmatrix}
  x' \\
  y' \\
  z'
\end{pmatrix} +
\begin{pmatrix}
  a_1 \\
  a_2 \\
  a_3
\end{pmatrix},$$

где $ (x, y, z) $ -- старые координаты точки, $ (x', y', z') $ -- новые координаты точки, а $ (a_1, a_2, a_3) $ -- координаты точки начала координат новой системы координат. Необходимо искать новые координаты точки, поэтому преобразуем выражение выше в такой вид:

$$\begin{pmatrix}
x' \\
y' \\
z'
\end{pmatrix} =
C^{-1}
\begin{pmatrix}
x - a_1 \\
y - a_2 \\
z - a_3
\end{pmatrix}.$$

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics{images/marking_of_vertices/new_basis.png}
\caption{Пример нового базиса (вид сверху, обозначение оси $ Oz $ условно).}
\end{figure}

Теперь надо найти матрицу перехода и новый центр координат. Сначала, найдём уравнение плоскости кадра. Это уравнение имеет вид:

$$ ax + by + cz + d = 0. $$

Известен нормальный вектор $ \vec{e}(x_e, y_e, z_e) $ длины 1 к этой плоскости. Значит, известны первые три коэффициента этой плоскости: $ a = x_e, b = y_e, c = z_e $. Осталось найти четвёртый. Для этого возьмём точку на плоскости кадра, пусть это будет точка минимума, через которую проходит разделяющая прямая. Её координаты $ (x_{min}, y_{min}, z_{min}) $. Подставим её в уравнение плоскости:

$$ a x_{min} + b y_{min} + c z_{min} + d = 0, $$

$$ d = -(x_e x_{min} + y_e y_{min} + z_e z_{min}) = -(\vec{e}, \vec{r_{min}}).$$

Найдём новый центр координат и матрицу перехода. За него возьмём точку $ O'(d x_e, d y_e, 0) $. За новый базис возьмём вектора $ \vec{e'_1}(-y_e, x_e, 0.0), \vec{e'_2}(0.0, 0.0, 1), \vec{e'_3}(x_e, y_e, 0.0)$, здесь пользуемся тем, что $ \vec{e} $ нормированный и параллелен плоскости $ Oxy $. Получаем матрицу перехода:
$$C = \begin{pmatrix}
-y_e & 0 & x_e \\
x_e & 0 & y_e \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}.$$

$ C^{-1} $ можно найти, например, методом отражений. В итоге, после перехода в заданную систему координат, локальной координатой на плоскости будет $ O'e'_1e'_2 $.

\item Обойдём все вершины на кадре и присвоим каждой её категорию. Категория определяется из знака векторного произведения вектора, задающего направление разделительной прямой и радиус-вектора рассматриваемой вершины. После определения категории вершины, результат должен быть записан в массив в ячейку с номером вершины на кадре.
\item После окончания обхода всех вершин в кадре добавим полученный массив в список $ C $.
\end{enumerate}

После завершения данного цикла в списке $ C $ будет находиться информация о принадлежности к одной из категорий для каждой вершины кадра.

\subsection{Сложность алгоритма}
Найдём сложность обработки одного кадра. Для построения разделительной прямой требуется $ O(1) $ операций. Для нахождения матрицы перехода также требуется $ O(1) $ операций. На обход всех вершин в кадре и определение их категории требуется $ O(n_i) $ операций, где $ i $ - номер кадра. Итого, на обработку одного кадра уходит $ O(n_i) $ операций.

Найдём сложность всего алгоритма. Просуммируем оценки времени для каждого кадра:

$$ \sum_{i=1}^{k} O(n_i) = O(n) .$$

Итого сложность алгоритма -- $ O(n) $.